% =============================================================
% SECCIÓN I — INTRODUCCIÓN
% Formato Pro Jure: secciones en romanos, subsecciones en arábigos,
% sub-subsecciones con letras. Notas al pie correlativas.
% Citas: Autor, Título abreviado, año, p. XX (sin op. cit., ibídem).
% Cursivas: palabras extranjeras y citas textuales breves.
% =============================================================

\section*{\textsc{i. Introducción}}
\label{sec:introduccion}

% --- Subsección 1 ---
\begin{center}
1. \textit{Realidad problemática}
\end{center}

La actividad médica se desarrolla en un espacio de permanente tensión entre el imperativo científico de curar y los límites propios de la naturaleza humana. El profesional de la salud actúa, con frecuencia, en condiciones de incertidumbre diagnóstica, de urgencia temporal y de asimetría cognoscitiva respecto de su paciente: posee el saber técnico especializado que el enfermo, por definición, no domina. Esta estructura relacional confiere al vínculo médico-paciente una singularidad que el derecho civil no puede ignorar y que determina la necesidad de un régimen de responsabilidad dotado de categorías conceptuales propias, adaptadas a la especificidad del acto médico.\footnote{Juan Espinoza Espinoza, \textit{Derecho de la Responsabilidad Civil}, 8.ª ed., Instituto Pacífico, Lima, 2019, pp. 53-61; Ricardo Luis Lorenzetti, \textit{Responsabilidad Civil de los Médicos}, t.~I, Rubinzal-Culzoni Editores, Buenos Aires, 1997, pp. 29-35.}

El ordenamiento jurídico peruano ha construido ese régimen sobre dos pilares normativos complementarios. De un lado, el Código Civil de 1984 provee el marco general de la responsabilidad civil, tanto en su vertiente contractual ---artículo 1314, que exonera al deudor que actúa con la diligencia ordinaria requerida--- como extracontractual ---artículo 1969, que imputa responsabilidad al agente que causa daño por dolo o culpa---.\footnote{Decreto Legislativo N.º~295, \textit{Código Civil del Perú}, El Peruano, 25 de julio de 1984, artículos 1314 y 1969. Sobre la dualidad de regímenes en materia médica, véase Fernando De Trazegnies Granda, \textit{La Responsabilidad Extracontractual}, 5.ª ed., t.~I, Fondo Editorial de la PUCP, Lima, 1988, pp. 73-91; Lizardo Taboada Córdova, \textit{Elementos de la Responsabilidad Civil}, 2.ª ed., Grijley, Lima, 2003, pp. 29-47.} De otro lado, la legislación sanitaria especial ---Ley General de Salud (Ley N.º~26842) y Ley de Derechos de las Personas Usuarias de los Servicios de Salud (Ley N.º~29414)--- consagra los derechos específicos del paciente y los deberes correlativos del profesional y del establecimiento de salud.\footnote{Ley N.º~26842, \textit{Ley General de Salud}, El Peruano, 20 de julio de 1997, artículos 15, 27, 36 y 40; Ley N.º~29414, \textit{Ley de Derechos de las Personas Usuarias de los Servicios de Salud}, El Peruano, 2 de octubre de 2009, artículos 4 y 8. La Ley N.º~29414 constituye el instrumento normativo más completo en materia de derechos del paciente en el ordenamiento peruano.} A ese conjunto normativo se superpone el mandato constitucional de protección de la salud (artículo 7 de la Constitución Política de 1993) y del derecho a la integridad personal (artículo 2, numeral 1), que irradia de valor todo el sistema y condiciona la interpretación de las normas inferiores.\footnote{\textit{Constitución Política del Perú}, 1993, artículo 7: «Todos tienen derecho a la protección de su salud, la del medio familiar y la de la comunidad así como el deber de contribuir a su promoción y defensa»; artículo 2, numeral 1: «Toda persona tiene derecho: A la vida, a su identidad, a su integridad moral, psíquica y física y a su libre desarrollo y bienestar».}

Sin embargo, la existencia de este marco normativo relativamente elaborado no ha producido el efecto esperado: la formación de criterios jurisprudenciales uniformes y predecibles para la determinación de la responsabilidad civil médica. El análisis de las sentencias emitidas por la Corte Suprema de Justicia de la República ---Sala Civil Permanente y Sala Civil Transitoria--- y por las Cortes Superiores de Justicia del país durante el período 2010-2024 revela un panorama fragmentado. Los tribunales peruanos aplican de manera heterogénea los estándares para determinar el incumplimiento de la \textit{lex artis} médica, exigen requisitos dispares para la validez del consentimiento informado y adoptan criterios variables ---y en ocasiones contradictorios--- para identificar y cuantificar el daño médico resarcible.

Esta fragmentación jurisprudencial genera consecuencias institucionales de primer orden. En primer lugar, compromete el principio de seguridad jurídica, al impedir a los ciudadanos y a los operadores del sistema sanitario anticipar razonablemente las consecuencias jurídicas de su conducta.\footnote{Espinoza Espinoza, \textit{Derecho de la Responsabilidad Civil}, cit., pp. 61-69. Sobre la función prospectiva de la responsabilidad civil como ordenadora de conductas, véase De Trazegnies Granda, \textit{La Responsabilidad Extracontractual}, t.~I, cit., pp. 43-58.} En segundo lugar, debilita la función disuasoria que la responsabilidad civil está llamada a cumplir en el ámbito sanitario: si el estándar de conducta exigible es incierto, el efecto preventivo del sistema se diluye.\footnote{Julio César Galán Cortés, \textit{Responsabilidad Civil Médica}, 3.ª ed., Civitas-Thomson Reuters, Cizur Menor, 2011, pp. 47-68.} En tercer lugar, y desde la perspectiva de los pacientes, la imprevisibilidad del resultado judicial desincentiva el acceso a la tutela jurisdiccional, perpetuando situaciones de desamparo frente a daños de origen médico que, en muchos casos, debieran ser reparados.\footnote{Leysser Luggi León Hilario, \textit{La Responsabilidad Civil: Líneas Fundamentales y Nuevas Perspectivas}, 2.ª ed., Jurista Editores, Lima, 2007, pp. 45-52.}

La problemática se articula en torno a tres ejes conceptuales que, en el plano doctrinal y comparado, estructuran el análisis de la responsabilidad civil médica:

\textit{a) La lex artis médica.} La \textit{lex artis} constituye el estándar de diligencia profesional exigible al médico: el conjunto de reglas técnicas, protocolos y prácticas que la ciencia médica reconoce como adecuadas para la atención de determinada patología en determinadas circunstancias.\footnote{Galán Cortés, \textit{Responsabilidad Civil Médica}, cit., pp. 115-142. La distinción entre \textit{lex artis} general ---el estándar abstracto de la especialidad--- y \textit{lex artis ad hoc} ---el estándar ajustado a las circunstancias concretas del caso: urgencia, disponibilidad de medios, estado previo del paciente--- fue desarrollada originalmente por la doctrina española y ha sido acogida, con matices, por la literatura jurídica latinoamericana. Véase Gastón Fernández Cruz, «La responsabilidad civil médica», en \textit{Código Civil comentado}, t.~X, Gaceta Jurídica, Lima, 1997, pp. 443-460.} La jurisprudencia peruana, sin embargo, no ha desarrollado criterios sistemáticos para su determinación: en algunos pronunciamientos recurre en forma casi exclusiva al dictamen pericial; en otros, a los protocolos institucionales del establecimiento de salud; y en otros, a una valoración judicial de difícil sustentación técnica. La ausencia de una doctrina jurisprudencial consolidada sobre el valor probatorio de cada uno de estos medios compromete la racionalidad del juicio de imputación.

\textit{b) El consentimiento informado.} El consentimiento informado ha sido conceptualizado en la doctrina contemporánea como la expresión de la autonomía del paciente: el derecho a decidir, sobre la base de información suficiente, si acepta o rechaza una determinada intervención médica.\footnote{Lorenzetti, \textit{Responsabilidad Civil de los Médicos}, t.~I, cit., pp. 289-330; Galán Cortés, \textit{Responsabilidad Civil Médica}, cit., pp. 373-445.} La Ley N.º~29414 lo regula en el Perú con relativa detención, precisando los requisitos de validez (información comprensible, oportuna y suficiente; voluntad libre; forma escrita en los casos expresamente previstos). No obstante, la jurisprudencia peruana presenta posiciones divergentes respecto a los efectos jurídicos de su ausencia o insuficiencia ---en particular, si genera responsabilidad autónoma con independencia de la corrección técnica del acto médico--- y respecto al nexo causal que debe acreditarse entre el déficit informativo y el daño producido.\footnote{El llamado «test de causalidad hipotética» o «consentimiento hipotético» ---¿habría el paciente rechazado el tratamiento de haber sido correctamente informado?--- es un instrumento desarrollado en el derecho alemán (\textit{hypothetische Einwilligung}) y español para resolver el problema causal en el consentimiento informado. Su aplicación en el derecho peruano es prácticamente inexistente a nivel jurisprudencial.}

\textit{c) El daño médico.} El daño producido en el contexto de la actividad médica presenta una tipología compleja que el derecho civil peruano aún no ha sistematizado con suficiente precisión. Junto al daño patrimonial clásico ---daño emergente (gastos médicos, de rehabilitación y asistencia) y lucro cesante (pérdida de ingresos por incapacidad laboral)--- cobran especial relevancia las categorías del daño extrapatrimonial: el daño moral, entendido como sufrimiento psíquico, y el daño a la persona en el sentido acuñado por Fernández Sessarego, que comprende el daño al proyecto de vida y el daño psicosomático.\footnote{Carlos Fernández Sessarego, \textit{Daño al Proyecto de Vida}, Editorial Jurídica Grijley, Lima, 2003, pp. 43-89; León Hilario, \textit{La Responsabilidad Civil}, cit., pp. 231-278. Para una visión crítica de la categoría del daño a la persona en el sistema peruano y su relación con el \textit{danno biologico} italiano, véase León Hilario, \textit{La Responsabilidad Civil}, cit., pp. 279-320.} A estas categorías se añade la discusión, aún pendiente de resolución en el derecho peruano, sobre la admisibilidad de la denominada \textit{pérdida de chance} como modalidad autónoma de daño resarcible en el ámbito médico.\footnote{Sobre la pérdida de oportunidad o \textit{perte d'une chance} como daño autónomo en la responsabilidad civil médica, véase Lorenzetti, \textit{Responsabilidad Civil de los Médicos}, t.~II, Rubinzal-Culzoni Editores, Buenos Aires, 1997, pp. 307-345; Espinoza Espinoza, \textit{Derecho de la Responsabilidad Civil}, cit., pp. 295-301.} La cuantificación del daño médico representa, además, un problema estructural en la jurisprudencia peruana: en ausencia de un baremo legal y de criterios explícitos, la discrecionalidad judicial puede derivar en disparidades de trato entre casos análogos que resultan difícilmente justificables.\footnote{De Trazegnies Granda, \textit{La Responsabilidad Extracontractual}, t.~II, Fondo Editorial de la PUCP, Lima, 1988, pp. 419-451; Taboada Córdova, \textit{Elementos de la Responsabilidad Civil}, cit., pp. 71-83.}

% --- Subsección 2 ---
\begin{center}
2. \textit{Pregunta de investigación}
\end{center}

La confluencia de los problemas descritos conduce a la siguiente pregunta de investigación:

\begin{center}
\textit{¿Cuáles son los criterios jurisprudenciales que la Corte Suprema de Justicia de la República y las Cortes Superiores del Perú han establecido para determinar la responsabilidad civil médica, en relación con la} lex artis \textit{médica, el consentimiento informado y el daño médico resarcible, durante el período 2010-2024?}
\end{center}

De esta pregunta principal se desprenden tres preguntas subsidiarias: \textit{(i)} ¿Cómo determinan los tribunales peruanos el estándar de la \textit{lex artis} aplicable a cada caso, y qué medios probatorios emplean para acreditar su incumplimiento? \textit{(ii)} ¿Bajo qué condiciones reconoce la jurisprudencia peruana la autonomía del consentimiento informado como fuente de responsabilidad civil independiente de la corrección técnica del acto médico? \textit{(iii)} ¿Qué tipos de daño médico son efectivamente reconocidos y resarcidos, y con arreglo a qué criterios se cuantifican?

% --- Subsección 3 ---
\begin{center}
3. \textit{Objetivo y propósito}
\end{center}

El \textit{objetivo general} de esta investigación consiste en analizar y sistematizar los criterios jurisprudenciales que emplea la judicatura peruana para determinar la responsabilidad civil médica, con especial atención a la \textit{lex artis}, el consentimiento informado y el daño médico, a fin de identificar patrones dominantes, inconsistencias y brechas de tutela.

Como \textit{objetivos específicos}, se propone: \textit{(i)} identificar los criterios que la Corte Suprema y las Cortes Superiores aplican para determinar el incumplimiento de la \textit{lex artis} médica; \textit{(ii)} precisar los requisitos que la jurisprudencia exige para la validez y la eficacia exoneradora del consentimiento informado; \textit{(iii)} determinar los tipos de daño médico que son reconocidos por los tribunales peruanos y los métodos empleados para su cuantificación; y \textit{(iv)} formular propuestas interpretativas orientadas a dotar de mayor coherencia y predictibilidad al sistema.

El \textit{propósito mediato} de este trabajo es contribuir a la seguridad jurídica en el ámbito de la responsabilidad civil médica peruana. Como ha advertido De Trazegnies Granda, la responsabilidad civil cumple no solo una función reparadora, sino también una función prospectiva de ordenación de conductas:\footnote{De Trazegnies Granda, \textit{La Responsabilidad Extracontractual}, t.~I, cit., pp. 43-58.} solo cuando el estándar de conducta exigible es claro y previsible, el sistema tiene capacidad de orientar el comportamiento de los actores del sistema sanitario. Una jurisprudencia fragmentada desincentiva la adecuada documentación de la actividad médica, dificulta la evaluación racional de los riesgos jurídicos por parte de las instituciones de salud y frustra las expectativas legítimas de los pacientes que han sufrido un daño de origen médico.

En el plano doctrinal, este trabajo aspira a contribuir al desarrollo del derecho médico peruano como campo especializado, proveyendo un inventario sistematizado de criterios jurisprudenciales que pueda servir de base para investigaciones ulteriores, para la formación académica y para la mejora de la práctica judicial y forense.\footnote{Sobre la importancia de la sistematización jurisprudencial para el desarrollo de una doctrina jurídica autónoma en materia médica en el contexto latinoamericano, véase Lorenzetti, \textit{Responsabilidad Civil de los Médicos}, t.~I, cit., pp. 15-28; León Hilario, \textit{La Responsabilidad Civil}, cit., pp. 15-32.}

% --- Subsección 4 ---
\begin{center}
4. \textit{Metodología}
\end{center}

La investigación adopta un enfoque \textit{jurídico-cualitativo}. Desde el punto de vista del método jurídico, combina el análisis dogmático con el análisis jurisprudencial y el método comparado. El \textit{análisis dogmático} comprende la exégesis sistemática del Código Civil de 1984 ---artículos 1314, 1321, 1969, 1970 y 1985--- y de la normativa sanitaria especial ---Ley N.º~26842 y Ley N.º~29414---, en diálogo con la doctrina civil nacional y comparada.\footnote{Sobre el método dogmático en el derecho de la responsabilidad civil y su relación con el análisis jurisprudencial, véase León Hilario, \textit{La Responsabilidad Civil}, cit., pp. 15-32; Espinoza Espinoza, \textit{Derecho de la Responsabilidad Civil}, cit., pp. 35-52.}

El \textit{análisis jurisprudencial} se basa en un corpus de sentencias de la Corte Suprema de Justicia de la República ---Sala Civil Permanente y Sala Civil Transitoria--- y de diversas Cortes Superiores de Justicia, emitidas entre enero de 2010 y diciembre de 2024. Las resoluciones fueron obtenidas de las bases de datos del Sistema Peruano de Información Jurídica (SPIJ) del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, del portal de Consulta de Expedientes del Poder Judicial y de la plataforma LP Pasión por el Derecho. La selección del período 2010-2024 responde a que comprende la etapa posterior a la entrada en vigor de la Ley N.º~29414 (octubre de 2009), instrumento que representa el hito normativo más significativo en materia de derechos del paciente en el derecho peruano contemporáneo.

El \textit{método comparado} opera como herramienta de contraste e integración: el análisis de los ordenamientos español y argentino ---sistemas que comparten con el peruano la tradición romanista y que han desarrollado una jurisprudencia y dogmática más consolidadas en la materia--- permite identificar soluciones disponibles para los problemas detectados en el derecho peruano.\footnote{León Hilario ha destacado la influencia decisiva del derecho italiano ---y, en menor medida, del derecho francés y español--- en la configuración del sistema peruano de responsabilidad civil. León Hilario, \textit{La Responsabilidad Civil}, cit., pp. 41-67; Galán Cortés, \textit{Responsabilidad Civil Médica}, cit., pp. 23-46.}

% --- Subsección 5 ---
\begin{center}
5. \textit{Estructura}
\end{center}

El artículo se estructura en seis secciones, además de la presente. La \textit{sección II} examina el marco normativo de la responsabilidad civil médica en el ordenamiento jurídico peruano, con atención a la dualidad del régimen contractual y extracontractual y a los cuatro elementos de la imputación civil. La \textit{sección III} analiza el concepto, la función y los criterios de determinación de la \textit{lex artis} médica, con especial atención a las dificultades probatorias que plantea su acreditación judicial. La \textit{sección IV} aborda el régimen jurídico del consentimiento informado: sus requisitos de validez, sus efectos exoneradores y su autonomía como fuente de responsabilidad. La \textit{sección V} examina la tipología del daño médico resarcible y los criterios de valoración aplicados en la práctica judicial. La \textit{sección VI} presenta el análisis sistemático de la jurisprudencia peruana, identificando los patrones dominantes y las principales divergencias entre salas y tribunales. Finalmente, la \textit{sección VII} recoge las conclusiones y formula las propuestas interpretativas.
