% ============================================================
% conclusion.tex
% Sección: Conclusiones
% Tesis: Impacto del Gasto en Limpieza Pública sobre
%        Gestión de Residuos Sólidos Municipales, Perú 2015-2019
% Autor: Dante Barreto Gamarra (UNAS)
% ============================================================

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

Esta tesis estimó el efecto del gasto ejecutado en limpieza pública sobre la gestión de residuos sólidos municipales en el Perú durante el período 2015--2019, utilizando un panel de 9,322 observaciones correspondientes a 1,874 distritos y 196 provincias. La estrategia de identificación combina el estimador de Efectos Aleatorios Correlacionados con función de control \citep{Wooldridge2015} y el dispositivo de \citet{Mundlak1978} para corregir la endogeneidad del gasto sin recurrir a supuestos de variación aleatoria del tratamiento. La interpretación condicional-causal de los resultados descansa sobre el supuesto CRE: que, controlada la heterogeneidad individual permanente mediante las medias de Mundlak, no persisten tendencias temporales heterogéneas no observables entre municipios. En ausencia de un instrumento externo ---la integración del FONCOMUN como IV queda pendiente del merge con datos MEF/SIAF--- los estimados deben leerse como efectos condicionales bajo este supuesto, validados por los límites de plausibilidad de \citet{Oster2019} frente a sesgo de variable omitida estática. La corrección no es un detalle técnico: en ausencia de ella, el estimador TWFE revierte el signo del efecto sobre disposición final y subestima el efecto sobre recolección en un factor de treinta.

Los tres resultados principales son precisos y estadísticamente robustos a la corrección por multiplicidad. El gasto eleva en 8.79\% la cantidad diaria de residuos recolectados por cada 10\% de incremento presupuestal (elasticidad $= +0{,}879$). Aumenta el índice de planeamiento municipal en 0.030 puntos por cada 10\% de incremento ($\hat{\beta} = +0{,}300$). E incrementa en 2.2 puntos porcentuales la probabilidad de que un municipio disponga sus residuos en un relleno sanitario formal (AME $= +0{,}022$). Las tres hipótesis primarias rechazan la hipótesis nula bajo Bonferroni-Holm.

Estos resultados tienen una implicación normativa directa dentro del marco legal que rige la gestión municipal en el Perú. La Ley Orgánica de Municipalidades (Ley N° 27972) establece la gestión de residuos sólidos como una competencia exclusiva de los gobiernos locales distritales. Esta asignación de competencias es eficiente en teoría --- las municipalidades tienen la información local para diseñar el servicio --- pero expone el resultado de gestión a la restricción presupuestal de cada distrito. Los resultados de esta tesis confirman que la restricción presupuestal es vinculante: la elasticidad cercana a la unidad implica que la capacidad de recolección escala casi proporcionalmente con el gasto, de modo que la brecha de cobertura entre municipios ricos y pobres refleja principalmente la brecha fiscal, no una brecha de eficiencia técnica. El proceso de modernización del Estado, materializado en el Decreto Legislativo N° 1278 (Ley de Gestión Integral de Residuos Sólidos) y en el Decreto Supremo N° 004-2013-EF que introduce el presupuesto por resultados, provee el andamiaje institucional para traducir esta evidencia en reformas concretas: vincular la distribución del FONCOMUN al déficit de gestión de residuos ---medido por el índice de planeamiento o la tasa de disposición en botadero--- aumentaría el financiamiento precisamente donde el retorno marginal del gasto es mayor.

El canal institucional documentado en esta tesis tiene una segunda implicación de política que va más allá de la reasignación presupuestal. El componente del índice de planeamiento con el mayor efecto marginal es el PIGARS (+0.055 por 10\% de incremento en gasto), y el Decreto Legislativo N° 1278 establece la aprobación del PIGARS como condición de elegibilidad para el financiamiento de infraestructura de disposición final por parte del MINAM. Esto crea una trampa de capacidad para los municipios más pobres: sin gasto para elaborar el PIGARS, no acceden al financiamiento del MINAM; sin financiamiento del MINAM, no pueden construir el relleno sanitario que mejoraría su AME sobre RS. El gasto municipal actúa como llave de entrada al circuito de financiamiento externo --- no solo como insumo directo del servicio. Una política que abarque ambas restricciones simultáneamente --- gasto operativo suficiente para planear, y cofinanciamiento de capital para construir --- es más efectiva que cualquiera de los dos instrumentos por separado.

Tres limitaciones delimitan el alcance de las conclusiones. El período 2015--2019 es previo a los efectos disruptivos de la pandemia de COVID-19 sobre los presupuestos municipales y los patrones de generación de residuos; la estabilidad de los parámetros en el período post-2020 requiere verificación. El estimador CRE+CF controla la heterogeneidad institucional no observable de carácter permanente, pero no purga confundidores de variación temporal sin un instrumento externo; la integración del FONCOMUN como instrumento de variable instrumental ---pendiente del merge con datos MEF/SIAF--- permitirá fortalecer la identificación en trabajos futuros. Finalmente, los datos RENAMU son declaraciones juradas sin auditoría física independiente: el sesgo de declaración aspiracional en los indicadores de planeamiento y disposición final no es descartable.

El conjunto de la evidencia indica que la brecha de gestión de residuos sólidos entre municipios peruanos es financiable --- no solo técnicamente tratable. Las municipalidades que hoy disponen sus residuos en botaderos a cielo abierto no lo hacen porque carezcan de incentivos legales (la Ley N° 27972 y el Decreto Legislativo N° 1278 establecen obligaciones claras) ni porque sean ineficientes en el uso de los recursos que tienen. Lo hacen porque los recursos que tienen son insuficientes para cumplir las obligaciones que la ley les asigna. Esta es la brecha que la política fiscal puede cerrar.
