\documentclass[12pt]{article}

% ====== Page Layout and Basic Formatting ======
\usepackage[left=1.0in,right=1.0in,top=1.0in,bottom=1.0in]{geometry}
\usepackage{setspace}
\doublespacing
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% ====== Typography and Fonts ======
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-noquoting,es-tabla]{babel}

% ====== Section Styling ======
\usepackage{titlesec}
\usepackage[title]{appendix}
\usepackage{titling}
\pretitle{\begin{center}\large\bfseries}
\posttitle{\end{center}}
\preauthor{\begin{center}\normalsize}
\postauthor{\end{center}}
\predate{\begin{center}\normalsize}
\postdate{\end{center}}

% ====== Math Packages (mínimo para artículo jurídico) ======
\usepackage{amssymb, amsmath}

% ====== Table Packages ======
\usepackage{array, booktabs, makecell}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tabularray}
\UseTblrLibrary{booktabs}

% ====== Figure and Caption Packages ======
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small, labelfont=bf, justification=justified}

% ====== List Formatting ======
\usepackage{enumitem}

% ====== Bibliography and Citation (biblatex + biber) ======
\usepackage{xurl}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{citationcolor}{RGB}{0, 127, 255}

\usepackage[backend=biber,
            style=authoryear,
            maxcitenames=3,
            mincitenames=1,
            maxbibnames=99,
            giveninits=true,
            uniquename=false,
            uniquelist=true,
            dashed=false,
            urldate=long,
            url=true,
            natbib=true]{biblatex}
\addbibresource{../Bibliography_base.bib}

\renewcommand*{\nameyeardelim}{\addcomma\space}
\DeclareCiteCommand{\cite}
  {\usebibmacro{prenote}}
  {\usebibmacro{citeindex}%
   \printtext[bibhyperref]{\color{citationcolor}\usebibmacro{cite}}}
  {\multicitedelim}
  {\usebibmacro{postnote}}
\DeclareCiteCommand{\parencite}[\mkbibparens]
  {\usebibmacro{prenote}}
  {\usebibmacro{citeindex}%
   \printtext[bibhyperref]{\color{citationcolor}\usebibmacro{cite}}}
  {\multicitedelim}
  {\usebibmacro{postnote}}

% ====== Footnote Settings ======
\interfootnotelinepenalty=10000
\setlength{\footnotesep}{0.5cm}

% ====== URL Bleeding Fixes ======
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}
\setcounter{biburlnumpenalty}{9000}

% ====== Hyperref (loaded second-to-last) ======
\usepackage[hidelinks, breaklinks, colorlinks=true,
            linkcolor=citationcolor, citecolor=citationcolor,
            urlcolor=citationcolor]{hyperref}

% ====== Cleveref (loaded after hyperref) ======
\usepackage[nameinlink]{cleveref}

% ====== Comandos para derecho ======
% Abreviatura de casación
\newcommand{\cas}[1]{\textit{CAS.~#1}}
% Artículo del Código Civil
\newcommand{\ccart}[1]{art.~#1~CC}

% ==========================================================

\title{%
  \textit{Lex artis}, consentimiento informado y daño médico:\\
  criterios jurisprudenciales de responsabilidad civil en el Perú%
  \thanks{El autor agradece a [mencionar si aplica].
  Las opiniones expresadas son de exclusiva responsabilidad del autor.}%
}

\author{%
  [Nombre del autor]%
  \thanks{Docente de la Facultad de Derecho, Universidad César Vallejo.
  Correo electrónico: \href{mailto:correo@ucv.edu.pe}{correo@ucv.edu.pe}.}%
}

\date{Mayo 2026}

% ==========================================================

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

% ====== Resumen ======
\begin{abstract}
\noindent \singlespacing
El presente artículo analiza los criterios jurisprudenciales que emplea la judicatura peruana
para determinar la responsabilidad civil en el ámbito médico, con especial atención a tres ejes:
la \textit{lex artis} médica, el consentimiento informado y el daño médico resarcible.
A partir de un análisis dogmático del Código Civil de 1984 y de la normativa sanitaria especial
(Ley 26842 y Ley 29414), y mediante el estudio de sentencias de la Corte Suprema de Justicia
y Cortes Superiores emitidas entre 2010 y 2024, se identifican patrones y divergencias en la
aplicación de estos criterios. El artículo concluye con propuestas orientadas a fortalecer la
coherencia y predictibilidad del sistema de responsabilidad civil médica peruano.
\end{abstract}

\vspace{0.8em}
\noindent \textbf{Palabras clave:} responsabilidad civil médica, \textit{lex artis}, consentimiento
informado, daño médico, jurisprudencia peruana, Código Civil del Perú.

\vspace{0.4em}
\noindent \textbf{Área temática:} Derecho Civil — Derecho de Daños.

\vspace{1.2em}

% ====== Abstract (English) ======
\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
\noindent \singlespacing
This article examines the jurisprudential criteria applied by Peruvian courts to determine
civil liability in the medical field, focusing on three axes: medical \textit{lex artis},
informed consent, and compensable medical harm. Through a doctrinal analysis of the 1984
Civil Code and special health legislation (Laws 26842 and 29414), and by studying Supreme
Court and Superior Court decisions from 2010 to 2024, the article identifies patterns and
divergences in the application of these standards. The article concludes with proposals aimed
at enhancing the coherence and predictability of Peru's medical civil liability system.
\end{abstract}

\noindent \textbf{Keywords:} medical civil liability, \textit{lex artis}, informed consent,
medical harm, Peruvian case law, Peruvian Civil Code.
\end{otherlanguage}

\newpage
\setcounter{page}{1}

% ==========================================================
% CUERPO DEL ARTÍCULO
% ==========================================================

\input{sections/01_introduccion}

\input{sections/02_responsabilidad_civil_medica}

\input{sections/03_lex_artis}

\input{sections/04_consentimiento_informado}

\input{sections/05_dano_medico}

\input{sections/06_analisis_jurisprudencial}

\input{sections/07_conclusiones}

% ==========================================================
% REFERENCIAS
% ==========================================================

\clearpage
\small
\singlespacing
\printbibliography[title={Referencias}]

\end{document}
